%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}

\begin{document}

\begin{center}
  \large
  \textsc{Graphes} --- Introduction
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[Tournoi]~
      Les organisateurs d'un tournoi de badminton réfléchissent au déroulement de la phase préliminaire, dans des poules de cinq joueurs chacune ($A$, $B$, $C$, $D$, $E$).
  \begin{enumerate}
    \item 
      On souhaite que chaque joueur rencontre chacun des quatre autres.
      \begin{enumerate}
        \item Énumérer tous les matchs qui seront joués.
        \item Combien de matchs seront joués en tout ?
      \end{enumerate}
    \item 
      On souhaite maintenant que chaque joueur n'en rencontre que deux autres.
      \begin{enumerate}
        \item Énumérer une liste de matchs possibles pour respecter cette contrainte.
        \item Combien de matchs seront joués en tout ?
      \end{enumerate}
    \item On souhaite que chaque joueur rencontre trois autres joueurs. Montrer que cette contrainte est impossible à respecter.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Cyclo-randonnée]
  Pour une randonnée, un cycliste aimerait passer par les villages d'Augan, Guipry, Peillac, Langon et Redon. Il veut passer par les routes suivantes :
  Augan --- Guipry ;
  Augan --- Peillac ;
  Guipry --- Langon ;
  Guipry --- Peillac ;
  Guipry --- Redon ;
  Langon --- Peillac ;
  Langon --- Redon ;
  Peillac --- Redon.

  Ses contraintes sont :
  \begin{itemize}
    \item il ne veut passer par aucune autre route (ce sont les seules à être adaptées au vélo), mais le sens n'a pas d'importance ;
    \item il ne veut pas passer deux fois par la même route (pour ne pas se lasser) ;
    \item les villages de départ et d'arrivée n'ont pas d'importance (et ne sont pas nécessairement identique).
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item Existe-t-il un trajet qui respecte ces contraintes ? Si oui, est-il unique ?
    \item Existe-t-il un trajet qui respecte ces contraintes, en ajoutant que le point d'arrivée doit être le même le point de départ ? Si oui, est-il unique ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Réseau social]
  Angélique, Batoul, Camille, Démyan, Éva, Farah et Gaël sont inscrit sur un réseau social. Sur ce réseau :
    Angélique, Démyan et Farah sont amis ;
    Éva et Gaël sont amis ;
    Farah et Camille sont amies ;
    Batoul et Éva sont amies.

  On dit que deux personnes sont en lien si elles sont amies, ou elles ont un ami en commun, ou elles ont chacune un ami qui a un ami en commun, et ainsi de suite.
  \begin{enumerate}
    \item Batoul et Farah sont-elles en lien ?
    \item Angélique et Camille sont-elles en lien ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Voyage]
  Un chauffeur a une livraison à effectuer de Bourg-en-Bresse à Valence. Il a accès aux autoroutes suivantes (le prix et la distance de chaque tronçon sont les mêmes pour l'aller et le retour) :
  \begin{center}
    \rowcolors{1}{}{lightgray}
    \begin{tabular}{llcc}
      \toprule
      && Distance (km) & Prix (€) \\
      \midrule
      Annecy & Bourg-en-Bresse & 130 & 33 \\
      Annecy & Chambéry & 50 & 10 \\
      Bourg-en-Bresse & Lyon & 80 & 15 \\
      Chambéry & Grenoble & 60 & 12 \\
      Chambéry & Lyon & 110 & 23 \\
      Grenoble & Lyon & 110 & 14 \\
      Grenoble & Valence & 90 & 11 \\
      Lyon & Saint-Étienne & 62 & 7 \\
      Saint-Étienne & Valence & 120 & 20 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Quel est l'itinéraire le plus court ?
    \item Quel est l'itinéraire le moins cher ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
